<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<Root>
  <p class="general-text">
    <titulo_cap_texto>Tipos de concentração </titulo_cap_texto>
    <imagem>
      <imagem>&lt;F004-2020-EM-QUI-1S-L2-FA-U5-C18.png&gt;</imagem>
    </imagem>
    <p class="img-credit">sanjeri/iStockphoto.com </p>
    <imagem>
      <imagem>&lt;F002-2020-EM-QUI-1S-L2-FA-U5-C18.png&gt;</imagem>
    </imagem>
    <p class="img-credit">rafapress/Shutterstock.com </p>
    <p class="img-subtitle">Rótulos de produtos mostrando diferentes formas de representar a concentração das substâncias. </p>
    <imagem>
      <imagem>&lt;I003-2020-EM-QUI-1S-L2-FA-U5-C18.png&gt;</imagem>
    </imagem>
    <imagem>
      <imagem>&lt;I002-2020-EM-QUI-1S-L2-FA-U5-C18.png&gt;</imagem>
    </imagem>
    <texto_citado_titulo>Dá para abastecer um carro com bebida alcoólica? </texto_citado_titulo>
    <p class="quote">Não. Pelo menos não com as bebidas &#8220;normais&#8221; que a gente encontra por aí. Apesar de o álcool consumível ser do mesmo tipo do utilizado como combustível (o etanol), ele aparece numa concentração bem menor nas bebidas &#8211; o chamado teor alcoólico. No Brasil, o álcool vendido nos postos tem que ter pelo menos 92,6% de etanol. [Nenhuma bebida vendida] comercialmente no país chega nem perto dessa concentração. Com teores alcoólicos na faixa de 40%, bebidas como pinga, vodca e uísque têm mais água do que etanol em sua fórmula. E é justamente esse excesso de água que impede a combustão das bebidas nos pistões do motor. Por isso, o carro nem dá partida. </p>
    <p class="quote">[...] </p>
    <p class="quote-source">
      BIANCHIN, Victor.
      <i>Mundo Estranho</i>
      , 1-
      <sub>o</sub>
      mar. 2009. Abril Comunicações S. A. Disponível em:
      <imagem>&lt;https://super.abril.com.br/mundo-estranho/da-para-abastecer-um-carro-com-bebida-alcoolica/&gt;</imagem>
      . Acesso em: 26 maio 2020.
    </p>
    <texto_bullets>&#8226;	Que tipo de concentração foi mencionado no texto? </texto_bullets>
    <texto_bullets>&#8226;	Seria possível dar as mesmas informações sobre a quantidade de álcool no combustível e nas bebidas utilizando unidades diferentes? </texto_bullets>
    <texto_bullets>&#8226;	Qual é a definição de concentração? </texto_bullets>
    <boxe_02_texto> Neste capítulo, será abordada a habilidade EM13CNT101. </boxe_02_texto>
    <titulo1>	Concentrações </titulo1>
    <p class="general-text">Quando temos em mãos uma solução, é natural nos perguntarmos do que essa solução é feita e quais são as quantidades de solvente e soluto presentes nela. Essas informações são de suma importância e geralmente as encontramos em rótulos e embalagens de medicamentos, bebidas, produtos de limpeza e reagentes de laboratório. </p>
    <p class="general-text">Na Química, podemos trabalhar com vários tipos de concentração e começamos este capítulo falando sobre a concentração comum. </p>
    <imagem>
      <imagem>&lt;F005-2020-EM-QUI-1S-L2-FA-U5-C18.png&gt;</imagem>
    </imagem>
    <p class="img-subtitle">A diferença na coloração dos sucos nos permite identificar, de maneira qualitativa, quando soluções têm concentrações diferentes. </p>
    <p class="img-credit">PHOTO RESEARCHERS/Science Source/Fotoarena </p>
    <p class="general-text">
      <b>Concentração comum (</b>
      <b><i>C</i></b>
      <b> ): </b>
      a concentração de uma solução pode ser determinada a partir da quantidade de soluto disponível em dado volume de solução. A quantidade de soluto é dada em massa e, por isso, podemos usar a seguinte fórmula:
    </p>
    <imagem>
      <imagem>&lt;001_QFBU5C18.png&gt;</imagem>
    </imagem>
    <p class="general-text"></p>
    <p class="general-text"></p>
    <p class="general-text">
      Assim, a unidade mais comum é g/L, mas também encontramos variações, como g/mL, g/cm
      <sub>3</sub>
      ou mg/L.
    </p>
    <p class="general-text">
      Observe este exemplo: quando adicionamos 5 g de sal de cozinha (NaC
      <simbolos>&#8467;</simbolos>
      ) a um copo com água, obtendo uma solução cujo volume final é igual a 250 mL, a concentração, em g/L, é:
    </p>
    <imagem>
      <imagem>&lt;002_QFBU5C18.png&gt;</imagem>
    </imagem>
    <p class="general-text"></p>
    <p class="general-text">
      Isso significa que, em 1 litro dessa solução, há 20 g de NaC
      <simbolos>&#8467;</simbolos>
      .
    </p>
    <p class="general-text"></p>
    <p class="general-text">
      <b>Concentração em quantidade de matéria (M):</b>
      essa concentração é a mais utilizada na Química e nos diz qual é a quantidade de matéria (mol) de soluto que existe em determinado volume de solução. A unidade é dada em mol/L ou simplesmente M (que significa molar, embora essa notação não seja mais recomendada) e é calculada pela fórmula:
    </p>
    <imagem>
      <b>M </b>
      <imagem>&lt;003_QFBU5C18.png&gt;</imagem>
    </imagem>
    <p class="general-text"></p>
    <imagem>
      <imagem>&lt;003b_QFBU5C18.png&gt;</imagem>
    </imagem>
    <p class="general-text">Logo, podemos dizer que: </p>
    <p class="general-text">
      <simbolos>M</simbolos>
      <b></b>
      <imagem></imagem>
    </p>
    <p class="general-text"></p>
    <p class="general-text">
      Aplicando em um exemplo: Qual a concentração em quantidade de matéria de uma solução preparada com 5 g de NaC
      <simbolos>&#8467;</simbolos>
      e cujo volume final é igual a 250 mL?
    </p>
    <imagem>
      <imagem>&lt;006_QFBU5C18.png&gt;</imagem>
    </imagem>
    <p class="general-text">
      <simbolos>M</simbolos>
      <imagem>
        <imagem>&lt;007_QFBU5C18.png&gt;</imagem>
      </imagem>
    </p>
    <p class="general-text">
      Isso significa que 1 litro de solução contém 0,34 mol de NaC
      <simbolos>&#8467;</simbolos>
      .
    </p>
    <p class="general-text"></p>
    <p class="general-text">
      <b>Porcentagem em massa ou volume/Título (d): </b>
      chamamos de título a quantidade de soluto (em grama ou em litro) para cada grama ou para cada litro de solução. A fórmula para calcular é:
    </p>
    <imagem>
      <imagem>&lt;008_QFBU5C18.png&gt;</imagem>
    </imagem>
    <p class="general-text">
      Os valores obtidos podem estar em porcentagem ou sem unidade. Por exemplo, se temos 5 g de NaC
      <simbolos>&#8467;</simbolos>
      em 250 g de solução, o título será:
    </p>
    <imagem>
      <imagem>&lt;008c_QFBU5C18.png&gt;</imagem>
    </imagem>
    <p class="general-text">
      Isso significa que 2% da solução são compostos por de NaC
      <simbolos>&#8467;</simbolos>
      .
    </p>
    <p class="general-text">
      <b>Partes por milhão (ppm):</b>
      essa maneira de expressar a concentração funciona bem quando temos pouquíssima quantidade de soluto em relação à quantidade de solução e significa que temos 1 parte de soluto para 10
      <sub>6</sub>
      partes de solução.
    </p>
    <p class="general-text">
      Por exemplo, se temos 5 g de NaC
      <simbolos>&#8467;</simbolos>
      em 1 000 g de solução, temos 5 partes de soluto em 10
      <sub></sub>
      <sub>3</sub>
      partes de solução, então:
    </p>
    <p class="general-text">
      5 partes NaC
      <simbolos>&#8467;</simbolos>
      10
      <sub>3</sub>
      partes de solução
    </p>
    <p class="general-text">
      <i>x</i>
      10
      <sub>6</sub>
      partes de solução
    </p>
    <p class="general-text">
      <i>	x</i>
      <simbolos>=</simbolos>
      5
      <simbolos>∙</simbolos>
      10
      <sub>3</sub>
      partes de NaC
      <simbolos>&#8467;</simbolos>
    </p>
    <p class="general-text">
      Temos 5
      <simbolos>∙</simbolos>
      10
      <sub>3</sub>
      ppm de NaC
      <simbolos>&#8467;</simbolos>
      na solução.
    </p>
    <p class="general-text">
      <boxe_17>
        Fique ligado!
        <boxe_02_texto>
          Em ppm,
          <b>o soluto e a solução devem estar na mesma unidade</b>
          para que a relação com &#8220;partes&#8221; possa ser feita.
        </boxe_02_texto>
      </boxe_17>
    </p>
    <p class="general-text">
      <b>Molalidade (</b>
      <i>W</i>
      <b>):</b>
      expressa a quantidade de matéria de soluto existente em cada quilograma de solvente. A unidade utilizada é o mol/kg ou molal. A fórmula para o cálculo da molalidade é:
    </p>
    <imagem>
      <imagem>&lt;009_QFBU5C18.png&gt;</imagem>
    </imagem>
    <p class="general-text"></p>
    <p class="general-text">Então: </p>
    <imagem>
      <imagem>&lt;011_QFBU5C18.png&gt;</imagem>
    </imagem>
    <p class="general-text">
      Aplicando em um exemplo: Qual é a concentração molal de uma solução que contém 5 g de NaC
      <simbolos>&#8467;</simbolos>
      e 250 g de água?
    </p>
    <imagem>
      <imagem>&lt;012_QFBU5C18.png&gt;</imagem>
    </imagem>
    <p class="general-text">
      <imagem>
        <imagem>&lt;013_QFBU5C18.png&gt;</imagem>
      </imagem>
    </p>
    <p class="general-text"></p>
    <p class="general-text">
      <b>Fração (em massa, em quantidade de matéria, em volume) (</b>
      <b><i>X</i></b>
      <b>):</b>
      a fração indica a razão entre a quantidade de soluto e a de solução e pode ser expressa em função da massa, da quantidade de matéria ou do volume, desde que as quantidades de soluto e de solução estejam na mesma unidade. A fração não apresenta unidade, mas pode ser expressa em porcentagem.
    </p>
    <p class="general-text">
      Utilizando o mesmo exemplo anterior, 5 g de NaC
      <simbolos>&#8467;</simbolos>
      e 250 g de água, formamos 255 g de solução, então a fração em massa será:
    </p>
    <imagem>
      <imagem>&lt;016_QFBU5C18.png&gt;</imagem>
    </imagem>
    <p class="general-text"></p>
    <p class="general-text">
      Se temos 0,085 mol de NaC
      <simbolos>&#8467;</simbolos>
      e 14 mols de água, formamos 14,085 mols de solução, e a fração em quantidade de matéria será:
    </p>
    <imagem>
      <imagem>&lt;014_QFBU5C18.png&gt;</imagem>
    </imagem>
    <p class="general-text"></p>
    <p class="general-text">
      E, ainda, se temos 2,31 mL de NaC
      <simbolos>&#8467;</simbolos>
      e 250 mL de água, temos 252,31 mL de solução, então a fração em volume será:
    </p>
    <imagem></imagem>
    <p class="general-text"></p>
    <boxe_02>
      <boxe_02_titulo1>MAIS</boxe_02_titulo1>
      <boxe_02_titulo2>O que determina a concentração de uma solução? </boxe_02_titulo2>
      <boxe_02_texto>Nessa simulação criada pela Universidade do Colorado, você vai aprender sobre as relações entre quantidade de matéria de soluto e volume de solução em litros. Além disso, vai aprender como essas variáveis influenciam a concentração em quantidade de matéria fazendo ajustes na quantidade do soluto e no volume de solução, e alterando solutos para comparar diferentes compostos químicos em água. </boxe_02_texto>
      <boxe_02_texto>
        Disponível em:
        <p class="quote-source">
          <imagem>&lt;https://phet.colorado.edu/pt_BR/simulation/legacy/molarity&gt;</imagem>
          .
        </p>
        Acesso em: 3 ago. 2021.
      </boxe_02_texto>
    </boxe_02>
    <secao_01>
      Questão resolvida
      <exercicio_enunciado>1	O soro fisiológico utilizado em hospitais e vendido em farmácias para diversos fins consiste em uma solução aquosa de cloreto de sódio, geralmente comercializada em concentração 0,9%. Para preparar 2 litros dessa solução, qual é a massa de cloreto de sódio que deve ser adicionada à água? Considere a densidade do soro fisiológico igual a 1 g/mL. </exercicio_enunciado>
      <titulo3>
        <b>Resolução:</b>
      </titulo3>
      <p class="exercicio-text ml">A concentração de 0,9% de cloreto de sódio significa que, de toda a solução, 0,9% é referente ao sal, e 99,1% é referente à água. </p>
      <p class="exercicio-text ml">2 litros de solução de soro fisiológico equivalem a 2  000 g de solução, visto que sua densidade é igual a 1 g/mL: </p>
      <imagem>
        <imagem>
          <imagem>&lt;017_QFBU5C18.png&gt;</imagem>
        </imagem>
      </imagem>
      <p class="exercicio-text ml"></p>
      <p class="exercicio-text ml">Consideramos 2 000 g como 100%, ou seja, a massa total da solução. Dessa forma, temos: </p>
      <p class="exercicio-text ml">2 000 g  100% </p>
      <p class="exercicio-text ml">
        <i>	x</i>
        0,9%
      </p>
      <p class="exercicio-text ml">
        <i>	x</i>
        <simbolos>=</simbolos>
        18 g de sal NaC
        <simbolos>&#8467;</simbolos>
      </p>
      <p class="exercicio-text ml">Para preparar 2 litros de soro, são necessários 18 g de cloreto de sódio.</p>
    </secao_01>
    <secao_02>
      <secao_02_titulo1>Aplicando conhecimentos </secao_02_titulo1>
      <exercicio_enunciado>
        <secao_15_titulo1></secao_15_titulo1>
        <secao_exercicio_numerador>1	</secao_exercicio_numerador>
        Um comprimido de paracetamol tem massa de 1,5 g, porém apenas 750 mg são do analgésico. Qual é a concentração de paracetamol no medicamento em ppm?
      </exercicio_enunciado>
      <item_lista>
        <b>a)	</b>
        500 000 ppm.
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>b)	</b>
        50 000 ppm.
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>c)	</b>
        5 000 ppm.
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>d)	</b>
        500 ppm.
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>e)	</b>
        50 ppm.
      </item_lista>
      <exercicio_enunciado>
        <secao_exercicio_numerador>2	</secao_exercicio_numerador>
        A embalagem de um suco em pó traz a informação de que 20 g do sólido rendem 2 litros da bebida. Qual é a fração, em porcentagem, do suco nessa solução?
        <b>Dados:</b>
        densidade da água
        <simbolos>=</simbolos>
        1 g/mL.
      </exercicio_enunciado>
      <secao_exercicio></secao_exercicio>
      <item_lista>
        <b>a)	</b>
        1%
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>b)	</b>
        0,1%
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>c)	</b>
        10%
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>d)	</b>
        0,01%
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>e)	</b>
        1,5%
      </item_lista>
      <exercicio_enunciado>
        <secao_exercicio_numerador>3	</secao_exercicio_numerador>
        O camu-camu é uma fruta de cor vermelho-escura, do tamanho de uma jabuticaba e com uma das maiores concentrações de vitamina C. São aproximadamente 2 880 mg da vitamina para cada 102 mL da polpa da fruta. Sabendo que a vitamina C é o ácido ascórbico e que apresenta massa molar de 176 g/mol, qual é a sua concentração em quantidade de matéria nessa fruta?
      </exercicio_enunciado>
      <item_lista>
        <b>a)	</b>
        0,24 mol/L.
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>b)	</b>
        0,39 mol/L.
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>c)	</b>
        0,5 mol/L.
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>d)	</b>
        0,16 mol/L.
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>e)	</b>
        0,61 mol/L.
      </item_lista>
      <secao_02_texto_citado>
        <secao_exercicio_numerador></secao_exercicio_numerador>
        <exercicio_enunciado>4	</exercicio_enunciado>
        [...] o pintor era praticamente um químico [...]. O aspirante desse ofício tinha de aprender uma variedade enorme de receitas e conhecer as reações e propriedades de inúmeras substâncias para empregar esse conhecimento em seus processos artísticos.
      </secao_02_texto_citado>
      <p class="quote-source">Disponível em: &lt;http://www.cozinhadapintura.com/2010/09 /historia-da-tinta-oleo.html&gt;. Acesso em: 21 maio 2020. </p>
      <exercicio_enunciado>
        <secao_exercicio>
          A tinta amarela era feita à base de cromato de chumbo(II), PbCrO
          <sub></sub>
          <sub>4</sub>
          . O pigmento em pó era dissolvido em óleo para que os pintores o utilizassem em suas telas. Qual é a concentração de chumbo em mol/L em uma tinta preparada com 50 g de pigmento e 320 mL de óleo?
        </secao_exercicio>
        <b>Dados:</b>
        massa molar do chumbo
        <simbolos>=</simbolos>
        207 g/mol; massa molar do cromato de chumbo(II)
        <simbolos>=</simbolos>
        323 g/mol.
      </exercicio_enunciado>
      <secao_exercicio></secao_exercicio>
      <item_lista>
        <b>a)	</b>
        0,15 mol/L.
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>b)	</b>
        0,5 mol/L.
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>c)	</b>
        0,25 mol/L.
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>d)	</b>
        0,3 mol/L.
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>e)	</b>
        0,6 mol/L.
      </item_lista>
      <exercicio_enunciado>
        <secao_exercicio_numerador>5	</secao_exercicio_numerador>
        <b>Unesp 2021 </b>
        O álcool isopropílico (CH
        <sub>3</sub>
        CH(OH)CH
        <sub>3</sub>
        ), entre outras aplicações, é empregado na limpeza de circuitos eletrônicos. Em um experimento, um estudante utilizou um frasco conta-gotas com álcool isopropílico a 20
        <simbolos>°</simbolos>
        C e verificou que eram necessárias 65 gotas desse álcool para perfazer o volume de 2 mL. Sabendo que a densidade do álcool isopropílico nessa temperatura é aproximadamente 0,8 g/mL, a quantidade desse álcool, em mol de moléculas, presente em cada gota é próxima de
      </exercicio_enunciado>
      <item_lista>
        <secao_exercicio_item>
          <b>a)	</b>
          1
          <simbolos>∙</simbolos>
          10
          <sub>&#8211;</sub>
          ² mol.
        </secao_exercicio_item>
        <secao_exercicio_item>
          <b>b)	</b>
          4
          <simbolos>∙</simbolos>
          10
          <sub>&#8211;</sub>
          ³ mol.
        </secao_exercicio_item>
        <secao_exercicio_item>
          <b>c)	</b>
          3
          <simbolos>∙</simbolos>
          10
          <sub>&#8211;</sub>
          ⁵ mol.
        </secao_exercicio_item>
        <secao_exercicio_item>
          <b>d)	</b>
          3
          <simbolos>∙</simbolos>
          10
          <sub>&#8211;</sub>
          ⁶ mol.
        </secao_exercicio_item>
        <b>e)	</b>
        4
        <simbolos>∙</simbolos>
        10
        <sub>&#8211;</sub>
        ⁴ mol.
      </item_lista>
      <secao_exercicio_item></secao_exercicio_item>
      <exercicio_enunciado>
        <secao_exercicio_numerador>1	</secao_exercicio_numerador>
        <b>Uerj 2019</b>
        Para a remoção de um esmalte, um laboratório precisa preparar 200 mL de uma solução aquosa de propanona na concentração de 0,2 mol/L. Admita que a densidade da propanona pura é igual a 0,8 kg/L.
        <secao_exercicio>Nesse caso, o volume de propanona pura, em mililitros, necessário ao preparo da solução corresponde a: </secao_exercicio>
        <b>Dados: </b>
        C
        <simbolos>=</simbolos>
        12, H
        <simbolos>=</simbolos>
        1, O
        <simbolos>=</simbolos>
        16
      </exercicio_enunciado>
      <secao_exercicio></secao_exercicio>
      <item_lista>
        <b>a)	</b>
        2,9
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>b)	</b>
        3,6
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>c)	</b>
        5,8
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>d)	</b>
        6,7
      </item_lista>
      <exercicio_enunciado>
        <secao_exercicio_numerador>2	</secao_exercicio_numerador>
        <b>Unifesp 2018</b>
        Um volume de 100 mL de solução aquosa de sulfato de ferro(II) passou por um processo de evaporação lento e completo, obtendo-se 2,78 g de cristais de FeSO
        <sub>4</sub>
        <simbolos>∙</simbolos>
        7 H
        <sub>2</sub>
        O.
      </exercicio_enunciado>
      <item_lista>
        <secao_exercicio_item>
          <b>a)	</b>
          A solução aquosa de sulfato de ferro(II) é condutora de corrente elétrica? Justifique sua resposta.
        </secao_exercicio_item>
        <b>b)	</b>
        Calcule a quantidade de sal hidratado, em mol, obtido após a evaporação. Determine a concentração inicial de FeSO
        <sub>4</sub>
        na solução, em mol/L, antes da evaporação.
      </item_lista>
      <secao_exercicio_item></secao_exercicio_item>
      <exercicio_enunciado>
        <secao_exercicio_numerador>3	</secao_exercicio_numerador>
        <b>Unesp 2018 </b>
        De acordo com o Relatório Anual de 2016 da Qualidade de Água, publicado pela Sabesp, a concentração de cloro na água potável da rede de distribuição deve estar entre 0,2 mg/L, limite mínimo, e 5 mg/L, limite máximo.
      </exercicio_enunciado>
      <exercicio_enunciado>Considerando que a densidade da água potável seja igual à da água pura, calcula-se que o valor médio desses limites, expresso em partes por milhão, seja </exercicio_enunciado>
      <secao_exercicio></secao_exercicio>
      <item_lista>
        <b>a)	</b>
        5,2 ppm
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>b)	</b>
        18 ppm
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>c)	</b>
        2,6 ppm
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>d)	</b>
        26 ppm
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>e)	</b>
        1,8 ppm
      </item_lista>
      <exercicio_enunciado>
        <secao_exercicio_numerador>4	</secao_exercicio_numerador>
        <b>Uerj 2018</b>
        Em análises metalúrgicas, emprega-se uma solução denominada nital, obtida pela solubilização do ácido nítrico em etanol. Um laboratório de análises metalúrgicas dispõe de uma solução aquosa de ácido nítrico com concentração de 60% m/m e densidade de 1,4 kg/L. O volume de 2 mL dessa solução é solubilizado em quantidade de etanol suficiente para obter 100 mL de solução nital. Com base nas informações, a concentração de ácido nítrico, em g/L, na solução nital é igual a:
      </exercicio_enunciado>
      <secao_exercicio></secao_exercicio>
      <item_lista>
        <b>a)	</b>
        10,5
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>b)	</b>
        14
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>c)	</b>
        16,8
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>d)	</b>
        21,6
      </item_lista>
      <exercicio_enunciado>
        <secao_exercicio_numerador>5	</secao_exercicio_numerador>
        <b>UPF-RS 2018</b>
        O luminol é uma substância luminescente utilizada para a identificação de manchas de sangue em cenas de crimes. A sua luminescência pode ser testada utilizando uma série de reagentes, dentre os quais está o hidróxido de sódio aquoso em concentração 10%. Para que um perito possa preparar 250 mL de uma solução de hidróxido de sódio na concentração desejada para análise, quantos gramas de hidróxido de sódio são necessários?
      </exercicio_enunciado>
      <exercicio_enunciado>
        <b>a)	</b>
        2,5 g
      </exercicio_enunciado>
      <exercicio_enunciado>
        <b>b)	</b>
        0,25 g
      </exercicio_enunciado>
      <exercicio_enunciado>
        <b>c)	</b>
        10 g
      </exercicio_enunciado>
      <exercicio_enunciado>
        <b>d)	</b>
        0,10 g
      </exercicio_enunciado>
      <exercicio_enunciado>
        <b>e)	</b>
        25 g
      </exercicio_enunciado>
      <exercicio_enunciado>
        <secao_exercicio_numerador>6	</secao_exercicio_numerador>
        <b>PUC-Campinas 2018</b>
        Os xaropes são soluções concentradas de açúcar (sacarose). Em uma receita caseira, são utilizados 500 g de açúcar para cada 1,5 L de água. Nesse caso, a concentração mol/L de sacarose nesse xarope é de, aproximadamente,
        <b>Dados:</b>
        massa molar da sacarose
        <simbolos>=</simbolos>
        342 g/mol
      </exercicio_enunciado>
      <p class="general-text"></p>
      <item_lista>
        <b>a)	</b>
        2,5
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>b)	</b>
        1,5
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>c)	</b>
        2,0
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>d)	</b>
        1,0
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>e)	</b>
        3,0
      </item_lista>
      <exercicio_enunciado>
        <secao_exercicio_numerador>7	</secao_exercicio_numerador>
        <b>UPE 2017</b>
        De acordo com um comunicado emitido pela Academia Americana de Pediatria, em 2015, não existem problemas na higienização dos dentes dos bebês e das crianças com cremes dentais que contêm flúor em sua composição. No entanto, esses produtos devem apresentar uma concentração de flúor entre 0,054 e 0,13 (título em massa), para se obter uma proteção adequada contra as cáries. Foram realizados testes de qualidade relativos à presença do flúor nos seguintes cremes dentais recomendados para bebês e crianças:
      </exercicio_enunciado>
      <secao_exercicio></secao_exercicio>
      <secao_exercicio>
        <Table xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" aid:table="table" aid:trows="6" aid:tcols="2">
          <Cell aid:table="cell" aid:crows="1" aid:ccols="1" aid:ccolwidth="70.92913385826768">
            <Tabela_gravata1>Creme dental</Tabela_gravata1>
          </Cell>
          <Cell aid:table="cell" aid:crows="1" aid:ccols="1" aid:ccolwidth="144.00393700787404">
            <Tabela_gravata1>Concentração de flúor (ppm)</Tabela_gravata1>
          </Cell>
          <Cell aid:table="cell" aid:crows="1" aid:ccols="1" aid:ccolwidth="70.92913385826768">
            <tabela_texto_geral>I</tabela_texto_geral>
          </Cell>
          <Cell aid:table="cell" aid:crows="1" aid:ccols="1" aid:ccolwidth="144.00393700787404">
            <tabela_texto_geral>500</tabela_texto_geral>
          </Cell>
          <Cell aid:table="cell" aid:crows="1" aid:ccols="1" aid:ccolwidth="70.92913385826768">
            <tabela_texto_geral>II</tabela_texto_geral>
          </Cell>
          <Cell aid:table="cell" aid:crows="1" aid:ccols="1" aid:ccolwidth="144.00393700787404">
            <tabela_texto_geral>750</tabela_texto_geral>
          </Cell>
          <Cell aid:table="cell" aid:crows="1" aid:ccols="1" aid:ccolwidth="70.92913385826768">
            <tabela_texto_geral>III</tabela_texto_geral>
          </Cell>
          <Cell aid:table="cell" aid:crows="1" aid:ccols="1" aid:ccolwidth="144.00393700787404">
            <tabela_texto_geral>1000</tabela_texto_geral>
          </Cell>
          <Cell aid:table="cell" aid:crows="1" aid:ccols="1" aid:ccolwidth="70.92913385826768">
            <tabela_texto_geral>IV</tabela_texto_geral>
          </Cell>
          <Cell aid:table="cell" aid:crows="1" aid:ccols="1" aid:ccolwidth="144.00393700787404">
            <tabela_texto_geral>1350</tabela_texto_geral>
          </Cell>
          <Cell aid:table="cell" aid:crows="1" aid:ccols="1" aid:ccolwidth="70.92913385826768">
            <tabela_texto_geral>V</tabela_texto_geral>
          </Cell>
          <Cell aid:table="cell" aid:crows="1" aid:ccols="1" aid:ccolwidth="144.00393700787404">
            <tabela_texto_geral>1800</tabela_texto_geral>
          </Cell>
        </Table>
      </secao_exercicio>
      <exercicio_enunciado>Passaram, no teste de qualidade, apenas os cremes dentais </exercicio_enunciado>
      <secao_exercicio></secao_exercicio>
      <item_lista>
        <b>a)	</b>
        I e II.
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>b)	</b>
        III e IV.
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>c)	</b>
        II e III.
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>d)	</b>
        III, IV e V.
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>e)	</b>
        II, III e IV.
      </item_lista>
      <exercicio_enunciado>
        <secao_exercicio_numerador>8	</secao_exercicio_numerador>
        <b>Uerj 2017</b>
        Na análise de uma amostra da água de um reservatório, verificou-se a presença de dois contaminantes, nas seguintes concentrações:
      </exercicio_enunciado>
      <secao_exercicio>
        <Table xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" aid:table="table" aid:trows="3" aid:tcols="2">
          <Cell aid:table="cell" aid:crows="1" aid:ccols="1" aid:ccolwidth="107.46653543307093">
            <Tabela_gravata1>Contaminante</Tabela_gravata1>
          </Cell>
          <Cell aid:table="cell" aid:crows="1" aid:ccols="1" aid:ccolwidth="107.46653543307093">
            <Tabela_gravata1>Concentração (mg/L)</Tabela_gravata1>
          </Cell>
          <Cell aid:table="cell" aid:crows="1" aid:ccols="1" aid:ccolwidth="107.46653543307093">
            <tabela_texto_geral>Benzeno</tabela_texto_geral>
          </Cell>
          <Cell aid:table="cell" aid:crows="1" aid:ccols="1" aid:ccolwidth="107.46653543307093">
            <tabela_texto_geral>0,39</tabela_texto_geral>
          </Cell>
          <Cell aid:table="cell" aid:crows="1" aid:ccols="1" aid:ccolwidth="107.46653543307093">
            <tabela_texto_geral>Metanal</tabela_texto_geral>
          </Cell>
          <Cell aid:table="cell" aid:crows="1" aid:ccols="1" aid:ccolwidth="107.46653543307093">
            <tabela_texto_geral>0,40</tabela_texto_geral>
          </Cell>
        </Table>
      </secao_exercicio>
      <exercicio_enunciado>Em análises químicas, o carbono orgânico total é uma grandeza que expressa a concentração de carbono de origem orgânica em uma amostra. Assim, com base nos dados da tabela, a concentração de carbono orgânico total na amostra de água examinada, em mg/L, é igual a:</exercicio_enunciado>
      <secao_exercicio></secao_exercicio>
      <item_lista>
        <b>a)	</b>
        0,16
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>b)	</b>
        0,36
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>c)	</b>
        0,52
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>d)	</b>
        0,72
      </item_lista>
      <exercicio_enunciado>
        <secao_exercicio_numerador>9	</secao_exercicio_numerador>
        <b>Imed-RS</b>
        A concentração comum, cujo símbolo é ____, indica a razão entre a massa do _______ e o volume do ________. Assinale a alternativa que preenche, correta e respectivamente, as lacunas do trecho acima.
      </exercicio_enunciado>
      <secao_exercicio></secao_exercicio>
      <item_lista>
        <b>a)	</b>
        T &#8211; soluto &#8211; solução
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>b)	</b>
        T &#8211; solução &#8211; soluto
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>c)	</b>
        C &#8211; soluto &#8211; solução
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>d)	</b>
        M &#8211; solução &#8211; solução
      </item_lista>
      <item_lista>
        <b>e)	</b>
        C &#8211; solução &#8211; soluto
      </item_lista>
    </secao_02>
  </p>
</Root>